\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Machine Learning.}
    Classical Machine Learning
    \begin{enumerate}
        \item Supercised Learning
        \begin{enumerate}
            \item Classification:
                \begin{enumerate}
                    \item Regresión logística.
                    \item K-Nearest Neighbors (k-vecinos más cercanos) (k-NN).
                    \item Árboles de decisión.
                    \item Bosques aleatorios.
                    \item Máquinas de vectores de soporte (SVM)
                    \item Naive Bayes.
                \end{enumerate}
            \item Regression: algoritmos y técnicas: regresión lineal, la regresión polinómica, la regresión de bosques aleatorios
        \end{enumerate}
        \item Unsupervised Learning
        \begin{enumerate}
            \item Clustering
            \item Association
            \item Dimensionality Reduction
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
	
    \textbf{Aprendizaje supervisado:} Tenemos datos de entrenamiento con una salida esperada. Validación de resultados. Datos de entrada y salida etiquetados durante la fase de entrenamiento del ciclo de vida del machine learning.\\
    
    \textbf{Aprendizaje No Supervisado:} No tenemos datos de salida sólo de entrada
    Cambiar representación de los datos. Facilitar entendimiento. Es el entrenamiento de modelos de datos sin procesar y sin etiquetar.\\
	
	
\end{document}  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%