\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Semana 2} 
    \subsection{¿Qué es es Stack Web?}
        Un stack web es un conjunto de tecnologías y herramientas utilizadas para desarrollar aplicaciones web. Incluye lenguajes de programación, frameworks, servidores web, bases de datos, protocolos de red y otros componentes necesarios para construir y ejecutar aplicaciones web. En general, un stack web se compone de un front-end (parte del cliente) y un back-end (parte del servidor) que trabajan juntos para proporcionar una experiencia de usuario completa.

    \subsection{IP (Internet Protocol)}
        El protocolo de Internet (IP) es el principal protocolo de comunicación utilizado para enviar y recibir datos a través de Internet. Es un protocolo de nivel de red que define cómo los datos deben enviarse, fragmentarse, direccionarse, enrutarse y recibir al llegar a su destino. El protocolo de Internet es un protocolo sin conexión, lo que significa que no requiere que se establezca una conexión entre el remitente y el receptor antes de enviar datos. En su lugar, los datos se envían en paquetes, llamados datagramas, desde el remitente al receptor. Cada datagrama contiene la dirección IP de origen y la dirección IP de destino, así como los datos. Los datagramas se enrutan de forma independiente a través de una red interconectada de computadoras. Cuando los datagramas llegan a su destino, se vuelven a ensamblar en el orden correcto para que el receptor pueda leer los datos.

        \href{https://latam.kaspersky.com/resource-center/definitions/what-is-an-ip-address?awc=22032_1693228260_ffc9f8dd18251e1e1461fe7c8935b473&utm_source=awin&utm_medium=cpa&utm_campaign=3CelGtVNYfEUKYYs0I3OyxSVboGt7WXi7EYLlGCRwkZxfE&utm_term=101248}{Una} dirección IP es una dirección única que identifica a un dispositivo en Internet o en una red local. IP significa “protocolo de Internet”, que es el conjunto de reglas que rigen el formato de los datos enviados a través de Internet o la red local.

        TCP/IP \\
        TCP/IP es un conjunto de protocolos de comunicación que permite que los dispositivos se comuniquen a través de Internet. TCP/IP se utiliza para enviar y recibir datos en Internet. Cada dispositivo que se conecta a Internet necesita una dirección IP única. TCP/IP se encarga de enrutar los datos correctos a la dirección IP correcta.

    \subsection{title}
        \begin{definition} \textbf{}
            
        \end{definition}


        \begin{definition} \textbf{TCP (Transmission Control Protocol)}
            El protocolo de control de transmisión (TCP) es un protocolo de nivel de transporte que se utiliza para enviar y recibir datos entre dispositivos en una red. Garantiza que los datos se entreguen de forma segura, completa y en el orden correcto. TCP es el protocolo de transporte más utilizado en Internet. Se utiliza junto con el protocolo de Internet (IP), que define cómo se enrutan los datos a través de una red. Juntos, TCP / IP son los protocolos de comunicación más utilizados en redes locales y en Internet.
        \end{definition}

        \begin{definition} \textbf{(netcat)} 
            Netcat es una herramienta de red que se utiliza para leer y escribir datos a través de conexiones de red utilizando los protocolos TCP o UDP. Es una herramienta muy versátil que se puede utilizar para muchas tareas diferentes, como la transferencia de archivos, la creación de túneles de red, la exploración de puertos y la realización de pruebas de red. También se utiliza a menudo como una herramienta de depuración para probar la conectividad de red y la comunicación entre diferentes sistemas.
        \end{definition}









































\end{document}  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
